<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="normal">Liber Hynotheon</title>
                <title type="source">Manuscrit Rennes, 5Fb 1 ADIV</title>
                <title type="medium">transcription électronique</title>
                <author>inconnu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription du manuscrit, encodage XML</resp>
                    <name type="person" xml:id="NC">Nicolas Corre</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Rennes</settlement>
                        <repository>ADIV</repository>
                        <idno>5Fb 1</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>papier</support>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="mm">
                                        <height>170</height>
                                        <width>135</width>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="french">
                <head>Liber Hynotheon</head>
                <div>

                    <div n="1" type="chapitre">
                        <div n="1" type="section"><p>Au nom du Seigneur Jésus Christ. Ceci est le livre Hynothéon<note n="1" place="bottom">Ce nom « divin » est vraisemblablement
                            d’origine grecque et pourrait être traduit par « une seule divinité
                            (Henotheon) ». Dans le manuscrit R, il se retrouve aussi sous la forme
                            Hynoytheon, pour être cette fois gravé sur l’autel, le « Saint Hælaon
                            »</note> du très sage roi Salomon<note n="2" place="bottom">Un grand nombre de
                            traités de magie sont attribués depuis l’Antiquité au fils de David,
                            considéré par la tradition judéo-chrétienne et musulmane comme un
                            exorciste et un magicien tout-puissant</note>, fils de David Israël, 
traduit du chaldéen en latin<note n="3"
                            place="bottom">L’auteur confond ici vraisemblablement le chaldéen avec
                            l’araméen, la langue vernaculaire qui s’imposa progressivement face à
                            l’hébreu en Palestine et qui était notamment parlée par Jésus. Selon une
                            tradition médiévale, l’Almandal aurait été directement reçu par Salomon,
                            écrit en hébreu, avant d’être ensuite traduit en grec, puis en latin par
                            Jérôme de Stridon en personne</note>. Les altitudes orientales sont au nombre de neuf ; il faut traiter de celles-ci, ainsi 
que de leurs vertus, dans ce livre, dans ce premier traité<note n="4" place="bottom">La notion d’ « altitude » renvoie à
                            la fois à une « intelligence » de nature angélique, mais aussi à un lieu
                            apparenté à l’origine aux signes du zodiaque, et où sont cantonnés les
                            princes. Le livre décrit les quatre grandes altitudes du monde
                            (désignées selon les points cardinaux, Nord, Sud, Est, et Ouest),
                            elles-mêmes divisées en différentes altitudes secondaires. Le traité
                            nous apprend quels sont les princes qui y demeurent, ainsi que leurs
                            pouvoirs</note>. Dans le second, il faut traiter des altitudes occidentales, 
qui sont sept, des méridionales, qui sont cinq, et des septentrionales, qui sont trois<note n="5" place="bottom">La répartition des
                            princes en fonction des altitudes est originale par rapport aux autres
                            traités connus. Traditionnellement, les altitudes sont réparties en
                            fonction des quatre points cardinaux, avec trois anges affectés à
                            chacune des directions. Cette organisation serait inspirée par le
                            passage de l’Apocalypse, 21, 12-13, qui évoque les portes de la
                            Jérusalem céleste</note>. Dans le troisième, de la manière 
de faire le saint Hælaon<note n="6" place="bottom">Le Saint Haelaon
                            désigne dans le texte un petit autel, facilement transportable. À la
                            suite d’opérations rituelles relativement complexes et de fumigations
                            spécifiques, il permet d’invoquer et de faire apparaître des esprits,
                            les « princes des altitudes ». Sa désignation varie plusieurs fois au
                            cours du traité, puisqu’il est aussi appelé Stahelaon ou Hahelaon (V,1).
                            À notre connaissance, cette appellation est tout à fait unique. Dans la
                            tradition des traités de magie salomonique, l’autel est davantage
                            désigné par le terme d’almandal (ou apparentés : al-Mandal, almadel,
                            almodal, almodellum Salomonis, sefer ha-Almadil)</note>, et de la manière de le conserver, avant et après que le maître de l’Art aura commencé son opération,
 et de la préparation du maître de l’Art, et de nombreuses remarques en lien avec cet Art.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Première altitude orientale. On appelle la première altitude Cynos et les princes de cette altitude sont appelés Hrauel,
 Gabriel, Barachiel, Libes, Heliram. Cette altitude exerce son pouvoir<note n="7" place="bottom">L’auteur confond ici les pouvoirs
                            des princes et le tempus de l’operatio, c’est-à-dire le moment où
                            ceux-ci doivent être invoqués, ce qui rend difficile la compréhension de
                            la phrase</note> et son opération a lieu le jour du soleil et à son heure, 
 alors que la lune est croissante dans la bonne disposition<note n="8" place="bottom">Chaque altitude est dotée d’un
                            nom, qui correspond, selon l’Almandal, au nom du prince principal de
                            l’altitude. Les autres princes qui y résident sont placés sous son
                            autorité, et exercent des pouvoirs spécifiques. L’operatio désigne le
                            rituel qui doit être mis en œuvre afin d’invoquer ces princes, mais le
                            calendrier de réalisation de ce rituel est particulier à chaque
                            altitude. C’est ainsi que le jour du soleil et son heure correspondent
                            au dimanche, à la première heure, la huitième, la quinzième ou la
                            vingt-deuxième</note>. Avec cette altitude, sont pris en charge les naissances des enfants 
 pour une bonne ou une mauvaise fin, comme le fait qu’une femme puisse concevoir ou non, et que les arbres puissent 
 faire des fruits en quantité ou non, et des choses similaires.</p></div>
<div n="3" type="section"><p>Seconde altitude. On appelle cette altitude Corora, son opération a lieu<note n="9" place="bottom">Le texte présente ici aussi une rupture de construction. 
L’auteur précise uniquement par la suite le moment où doit se réaliser l’opération</note>
 et son pouvoir s’exerce sur l’acquisition 
de tous les biens passant entre les mains du prince<note n="10" place="bottom">Comme évoquée précédemment, la construction quelque peu alambiquée de la phrase s’explique par le fait que l’auteur 
confond, comme dans d’autres traités salomoniques avant lui, l’altitude proprement dite et le prince « principal » qui la gouverne. L’altitude renvoie donc, en fonction des phrases ou des segments de phrase, 
à la fois à un lieu, ou « plan » de la réalité, et à une entité supérieure dotée d’un nom et de pouvoir</note>. Elle a aussi le pouvoir de distribuer, d’enlever, de donner en fonction 
de ce qui lui semble bon des revenus et de l’argent<note n="11" place="bottom">L’auteur confond ici l’altitude proprement dite, le principal ange à la tête de cette altitude, et l’ensemble des princes angéliques qui y résident. 
Ceci permet d’expliquer certaines erreurs de construction, et notamment le passage du singulier au pluriel</note>. Cette altitude a son opération le jour du soleil et à son heure, 
alors que la lune est croissante. Les noms des princes de cette altitude sont Pax, Alpharaym, Geongereon, Armon, Gænerion<note n="12" place="bottom">Les pouvoirs de cette altitude évoquent fortement ceux la deuxième altitude, 
décrite dans la Cabale Divine : « Les princes de ce 2e ordre, à l’orient qui est appellé Carona, ou Corona, ont leur oppération le jour du dimanche, ils onts puissance sur toutes les aquisitions des biens et de les distribuer 
comme il leurs plaist, de les transporter en d’autres mains et les donner aux hommes comme ils le juge à propos, de faire rentrer à chaqu’un son revenu et son argent, ... Le nom de ses anges sonts Alpharon, Ghéon, Ghéséron Armon Ghuérémon »</note>.</p></div>
<div n="4" type="section"><p>Troisième altitude. On l’appelle Hermoy et elle exerce son pouvoir sur les amis, les frères, les proches et les voisins, 
et sur le mouvement de toutes les eaux, de la mer et des rivières, et sur le changement corporel de toutes choses de lieu à lieu, 
et sur tout ce qui bouge<note n="13" place="bottom">Le Stagirite (Physique, III, 1) distinguait quatre types de mouvements : le mouvement local suivant la catégorie du « lieu », -ou mouvement dans l’espace-, l’altération selon la catégorie de la « qualité », 
l’accroissement selon la « quantité », enfin la génération/corruption selon la « substance ». Ces mouvements diffèrent selon que l’on se situe dans le monde supralunaire ou sublunaire. Le monde surpralunaire est celui du ciel et des astres, où il n’y a ni génération, 
ni corruption et les êtres s’y meuvent d’un mouvement régulier, parfait et circulaire. Par conséquent, la vie des êtres animés qui y résident est éternelle. Le monde sublunaire correspond à la terre, changeant et constamment soumis à l’évolution. 
Ces concepts ont été traduits par des expressions comme motus localis (« mouvement local ») ou mutatio corporis (« changement matériel ») et repris par les scolastiques, comme Thomas d’Aquin (1225-1275), Guillaume d’Ockham (1285-1347) ou Albert de Saxe (1316-1390). 
Thomas d’Aquin s’est ainsi engagé dans la discussion théologique sur les procédés du mouvement local des anges. Pour le « docteur angélique », Summa theologiae, Quaestio 53, « Utrum Angelus possit moueri localiter », art. 1 : Et hoc modo Angelus, propter indigentiam nostram, 
localiter mouetur (« L’ange se meut sur ce mode ; à cause de notre indigence, l’ange se meut localement »). En effet, la puissance angélique n’est pas soumise au changement, mais elle consent à faire l’expérience de la corporéité, ce qui rend possibles des déplacements de toute sorte, 
tantôt parfaits, tantôt sur le mode corporel. Ce passage du Liber Hynotheon serait un lointain écho des discussions théologiques qui animèrent l’Université de Paris entre le XIIIe et le XIVe siècle</note>. Les princes de cette altitude empêchent ou permettent un mouvement local selon ce qui leur plaît
<note n="14" place="bottom">Les pouvoirs de cette altitude évoquent fortement ceux de la troisième altitude, décrite dans la Cabale Divine : « De l’ordre appelée Hermon, ou Hermus, sous le signe du sagitaire à l’orient. Les princes de cet ordre s’apellent le dimanche. Ils onts pouvoir sur les amis,
et les frères et l’approche des voisins, sur le mouvement de la mer et des rivières, sur le changement de lieu en lieu pour diverses choses et sur le mouvement des éléments dans la génération et corruption et sur le mouvement cæleste des cieux et des étoilles, de leur rayons et influances et sur tout ce qui est un 
mouvement local… Ses anges sont Gathamal, Coyenel, Primaton, Gathannay, Helem, Enthiley ». Dans la mesure où nous considérons que la Cabale et le Liber s’inspirent d’un modèle latin commun, nous avons adopté la traduction de flumen par rivière, et pas fleuve, comme cela était possible</note>. 
Les noms des princes de cette altitude sont Yachanay, Ziziel, Prinuemator, Yachanay, Helem, Enthithoi.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p>Quatrième altitude. On l’appelle Panteon, et les princes qui y demeurent ont du pouvoir et de la puissance sur les trésors, 
les successions, les biens et celui d’accorder des charges, en fonction de ce qui leur semble bon. Les noms des princes de cette altitude 
sont Yaræth, Yran, Arneth, Zanay, Aranoy, Susceye<note n="15" place="bottom">Cabale Divine, quatrième altitude : « De l’ordre appelée Patheon, ou Pantheon, sous le signe du teaureau, au midy, et s’appelent le jour du mardy. Ses princes onts puissances sur tous les trésors et successions, 
… Et entre les anges de cet ordre sont Yrath, Yarain, Armeth, Zaremy, Lux, Et, Ebriel »</note>.</p></div>
<div n="6" type="section"><p>Cinquième altitude. On l’appelle Cym, et les princes qui y demeurent ont le pouvoir, selon leur office, 
de faire mouvoir d’un mouvement céleste tous les êtres vivants selon leur nature, afin qu’ils procréent 
des descendants et de se multiplier dans la lignée de chaque espèce, tant sous la terre que sur la terre<note n="16" place="bottom">Almadel [31] (éd. VÉRONÈSE 2012, p. 152) : Quinta altitudo vocatur Bym et principes ejus habent potestatem ex officio cum motu celi movere omnia animalia 
secundum naturam ad filios procreandos et ad multiplicandum sibi similem speciem tam sub terra, ut sunt vermes, quam supra terram, ut sunt animantia, et gubernant motus animalium ad certos fines secundum quod ipsi a Deo regulantur. Logiquement, à « sous la terre (sub terra) » devait répondre un « sur la terre 
(quam supra terram) ». Cet oubli a été corrigé. Notons l’écart par rapport au texte biblique (Gn. 1, 28) : les animaux créés sont situés « sur la terre (super terram) », et non en-dessous. Dans la mesure où les processus d’inversion sont caractéristiques de la magie, cette ‘confusion’ doit être volontaire</note>, de la même manière 
qu’il y a les poissons et les animaux volants. Ils régentent et gouvernent le mouvement des animaux. 
Grâce à un don de Dieu, ils peuvent infuser aux hommes les sciences naturelles, dont les formes sont la physique, 
la médecine, l’alchimie, et une partie d’entre elles<note n="17" place="bottom">Almadel [31] (éd. VÉRONÈSE 2012, p. 152) : Et ex dono Dei possunt scientias naturales infundere super homines, scilicet phisicam, medicinam, alchimiam et earum partes. Selon VÉRONÈSE 2012, p. 152, l’acquisition de l’alchimie figurait déjà dans une version glosée 
de l’Ars notaria, originaire du Nord de l’Italie, dans la deuxième quart du XIVe s. « où elle ne soit pas toutefois octroyer la dignité de ‘science naturelle' », puisqu’elle figure dans les arts illicites »</note>
. Les noms des princes de cette altitude sont Abnay, Cercy, Crahel,
 Monosim, Aurache, Hanalay<note n="18" place="bottom">Cabale Divine, cinquième altitude : « De l’ordre appelée Eyam, ou Lini, ou Fim, sonts sous le signe de la vierge, au midy, et s’apellent le jour du mardy, les princes de cet ordre onts pouvoir et office sur le mouvement du premier ciel, ou premier mobile, 
 comme aussi de mouvoir tous les animeaux, selon la nature et son espèce, à la génération pour multiplier comme aussi les poissons, les oiseaux desquels ils règles le cours par les mouvements naturels, et par un don de Dieu, ils onts le pouvoir d’infuser les sciences comme la phisique, la médecine et la chimie en toutes leurs parties. 
 Leurs noms sont Althay, Ezey, Zabel, Monoyn, Aurath, Etbouley »</note></p></div>
<div n="7" type="section"><p>Sixième altitude. On l’appelle celle-ci Noxin, et les princes qui y demeurent exercent par leur office leur pouvoir 
et leur efficience sur les États du monde. De région en région, ils font se mouvoir et changent les monarchies, 
les empires et les seigneuries du monde, par un mouvement céleste et par leur commandement. 
Ils distinguent les maîtres des serviteurs et ils manifestent leur nature par leurs vertus et leurs mœurs. 
Ils changent les lois elles-mêmes et les loyautés. Ils dirigent ceux qui sont soumis au pouvoir des maîtres, 
et, comme ils le veulent, ils les changent en maîtres, et les maîtres en serviteurs. Ils invoquent les démons 
et les soumettent. Grâce à leur propre mérite, ils peuvent infuser la science aux hommes, à savoir la musique, 
la logique, et la philosophie morale<note n="19" place="bottom">Ces ‘sciences’ correspondent au triuium, les précédentes (I, 6) à un quadriuium adapté aux goûts de l’auteur : physique et alchimie. Ces artes liberales font référence au contexte intellectuel de production des premières versions de l’Almandal. 
La répartition proposée n’a rien de « canonique » : la musique n’est plus considérée comme une science exacte, mais comme un « art de la parole ». Cf. RICHÉ 1999, p. 246-286</note>. Les noms des princes de cette altitude sont Heros, Bissezeos, Onayora, 
Echuel, Oymali, Sytain, Ythos, Alphareth, Alay<note n="20" place="bottom">Cabale Divine (annexe 4), sixième altitude : « De l’ordre appellée Mohim, ou Molhim, ou Hain, sonts sous le signe du capricorne, s’appelent le jour du mardy, au midy, les princes de cet ordre onts puissance sur tous les États du monde, 
remuant et changeant toutes les monarchies, les empires et principautée du monde, de région en région, par un mouvement et une ordination caeleste. Ils distingues les maîtres et les seigneurs d’avec les serviteurs, et les sujets sous la puissance de leurs seigneurs, ils ont le pouvoir de traitter comme ils veulent 
les serviteurs en maîtres, et les maîtres en serviteurs. Ils gouvernent les démonds, et les assujettisent. Ils défendent les hommes de leurs illusions, ils donnent et infusent trois sciences, la musique, la logique et la philosophie. Les princes de cet ordre sont Heros, Scistheros, Onoy, Orneth, Gareth, Alay »</note></p></div>
<div n="8" type="section"><p>Septième altitude. On appelle cette altitude Creor, et les princes qui y demeurent exercent leur puissance 
sur les serments qui sont faits entre les créatures et Dieu, ainsi qu’entre les créatures et d’autres créatures.
 Ils les forcent par l’angoisse de châtiments à observer ce pacte, et ils forcent les démons à observer 
 leurs pactes avec les hommes. À l’inverse, ils punissent les uns et les autres sur l’ordre de Dieu aussi bien dans 
 le premier cas que dans le second. Ils exercent aussi leur puissance sur les âmes séparées<note n="21" place="bottom">s. e. du corps. Ce concept d’origine platonicienne est fréquemment employé par THOMAS D’AQUIN, Summa theologiae, I, 76, ad 1m : anima humana est quidem separata, sed tamen in materia. (« l’âme humaine est sans doute séparée, mais elle cependant dans la matière »)</note> 
 ils les gouvernent et en disposent pour une bonne ou mauvaise fin. Ils infligent la mort ou la vie aux créatures. 
 Grâce à leur position, ils ont la puissance d’infuser la géomancie, la théologie et la magie<note n="22" place="bottom">L’auteur propose à nouveau une nouvelle forme de triuium toute personnelle, dans laquelle il met sur le même plan théologie et magie</note>. 
 Les noms des princes de cette altitude sont Amayn, Amas, Anay, Geomitio, Gebedonay, Pas, Sarama, Clyominth<note n="23" place="bottom">À comparer avec la Cabale Divine, huitième altitude : « De l’ordre appellée Eroy, ou Bleor, sous le signe des balances, à l’occident, 
 s’appelent le jour du jeudy. Les princes de cet ordre onts pouvoir sur les partis et conventions que les hommes fonts avec les démonds ou autres esprits, ou même que les hommes fonts entre eux. Ils les forcent sous de rigoureuses peines d’observer leur convention, et ce aux deux parties, ils leurs permettent en punissant l’un ou l’autre, ou quelques fois tous deux ensemble par le commandement de Dieu,
  ainsy qu’ils leurs plaits, ils ont le pouvoir sur les âmes de les diriger en bonne ou mauvaise fin, ils sont arbitres de la vie et de la mort et de toutes les créatures par un effet de leur dignitée. Ils onts le pouvoir d’infuser aux hommes la théologie, la géométrie et la méthaphisique. De cet ordre, les princes sont Amayn, Anay, Ghelomitas, Arapzaramane, Ghedobany, et Elonmith, ou Elonnith ».
   L’auteur de la Cabale Divine précise que les anges peuvent infuser aux hommes la « théologie, la géométrie et la métaphysique », des sciences enseignées de manière tout à fait autorisée à l’Université. Ceci s’inscrit dans la tradition de la magie rituelle médiévale qui avait pour finalité, selon VÉRONÈSE 2004, p. VI, « l’acquisition du savoir sous sa forme scolaire, des arts libéraux à la théologie ». 
   Plus efficaces que les actuelles « drogues des concours », les secrets de l’Almandal ou de l’ars notoria auraient permis de « mémoriser rapidement, sans effort, l’ensemble des connaissances connues ». Par contre, si l’auteur du Liber évoque l’apprentissage de la magie ou la géomancie, ce n’est pas dans le but d’aider un étudiant à réussir. Il a bien lu l’Almandal, mais il en a fait autre chose. 
   Maîtriser l’art de la divination à partir de cailloux jetés sous une surface délimitée pouvait difficilement aider à obtenir un diplôme, mais cela pouvait faire de vous un sorcier très puissant. Ceci amène à considérer le Liber comme un traité de pratiques « magiques »</note>.</p></div>
<div n="9" type="section"><p> Huitième altitude. On appelle cette altitude Sapheth et les princes qui y demeurent ont la puissance 
et l’efficience de concéder la génération pour les êtres vivants en faisant procéder à la génération des éléments 
par les animaux. Les princes de cette altitude grâce un ordre de Dieu emmènent les hommes de région en région, 
d’une course très rapide. Ils exercent leur emprise sur tout mouvement. Les noms des princes de cette altitude 
sont Zajar, Zabin, Zadanay, Arphel, Alphanay, Ladatin<note n="24" place="bottom">À comparer avec la Cabale Divine, neuvième altitude : « les princes de cet ordre portent les hommes promptement à passer d’une religion en une autre, et onts leurs dominations sur toutes sortes de mouvements. Leurs noms sonts Zaaan, Zadanay, Zabin, Arphel, Alahanay, et Zadam ». L’auteur de la Cabale divine a 
lu dans sa source religione (« religion »), celui du Liber Hynotheon regione (« région »). Ceci peut s’expliquer par l’insistance mise sur la vitesse et la rapidité de l’action</note></p></div>
<div n="10" type="section"><p>Neuvième altitude. On appelle Suphor et les princes qui y demeurent ont le pouvoir et la puissance d’enrichir 
les hommes, ou encore de prendre leurs biens, selon ce qui leur plaît. Par leur office, ils rendent les hommes très beaux. 
De plus, ils ont l’efficience d’infuser toutes les sciences. Le nom des princes de cette altitude sont Paymon, 
Egy, Egysta, Zayn, Zæthau, Gratyn. </p></div>
<div n="11" type="section"><p> Et il faut savoir que toutes ces altitudes exercent leur efficience le jour du soleil, et en son heure, 
c’est-à-dire de la première heure du jour du soleil jusqu’à midi, et quand ceci est mis en œuvre par le maître de l’Art, 
il doit faire un temps clair et serein, sans nuage, alors que la lune est croissante.
Fin du premier traité.</p></div>

</div><div n="2" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Second traité sur les altitudes occidentales, méridionales et septentrionales. Surtout, 
on a à traiter des occidentales qui sont sept, et d’abord de la première.</p></div>
<div n="2" type="section"><p>Première altitude occidentale. On appelle cette altitude occidentale Giphor,
 et les princes qui y demeurent ont de la puissance sur les inimitiés et les amitiés de toutes les créatures, 
 et sur les combats, sur les rivalités et sur les outrages, et particulièrement sur la conduite des armées 
 et sur les armes surtout, et ils veillent à ce que rien de bien ou de mal ne soit mené à son terme sans leur commandement 
 et leur permission. Par un don de Dieu, ils peuvent infuser aux hommes l’astrologie et la science arithmétique<note n="25" place="bottom">Le texte latin est elliptique, et doit être complété selon nous à partir de la version française de la Cabale Divine : « D’air. 7e apparition. De l’ordre appellée Goffort, ou Gelphor, 
 sous le signe des gémeaux, à l’occident, s’appelle le jour du jeudy, les princes de cet ordre onts puissance sur les amitiez et inimitiez sur toutes les créatures, les querelles, les batailles, les contestations, les outrages, et particulièrement sur toutes les armées dans toutes les parties du monde et de la terre, et rien du bien ny 
 du mal ne peut arriver sans leur ordination et permission, ils ont le pouvoir par un don de Dieu, d’infuser dans l’esprit des hommes l’astrologie et la sc(ience) arithmétique. Leurs noms sonts Albain, Raël, Albanay, Ratau, et Carasay ». Dans la mesure où le texte de la Cabale Divine est selon toute vraisemblance postérieur à celui du Liber Hynotheon, 
 ceci suggère qu’il existe bien une autre version qui aurait servi de modèle commun à nos deux manuscrits. Le texte latin du Liber évoque d’ailleurs que les princes exercent leur puissance sur les armes utique (« surtout »), alors que la Cabale divine parle plutôt d’un pouvoir qui s’applique « dans toutes les parties du monde et de la terre ». 
 L’auteur de ce dernier livre a vraisemblablement lu la leçon ubique dans la source Ω, ce qui expliquerait son choix de traduction. Nous ne pouvons cependant avoir de certitude, aussi nous avons choisi de conserver la variante utique, dans la mesure où nous éditons avant tout le manuscrit de Rennes, et nous n’entendons pas reconstituer, pour l’instant, la source du Liber Hynoytheon</note>. 
 Les princes de cette altitude sont Melach, Bedahoih, Gylor, Vauhæl, Fumabel, Aryl.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Seconde altitude. On appelle celle-ci Nayn, et les princes qui y demeurent ont de la puissance sur les ennemis et les amis, 
sur les hommes amoureux et les femmes amoureuses. Par leur office, ils ont la puissance et l’efficience 
pour faire d’elles et eux des ennemis. Ils ont la maîtrise des rixes et des tortures. 
Ils rendent les hommes belliqueux ou lâches, victorieux ou non. Les noms des princes de cette altitude 
sont Briel, Malamacoy, Malachim, Radasieh, Baidahath, Odmachiel.</p></div>
<div n="4" type="section"><p> Troisième altitude. On appelle celle-ci Lehæsor, et les princes qui y demeurent ont de la puissance et de l’efficience 
sur toutes les infirmités, et par leur office, ils rendent les hommes infirmes, ou non. Ils donnent le sommeil aux hommes, 
ou non, et font des choses similaires. Les noms des princes de cette altitude sont Selon, Belfry, Ahey, Verechiel, Pactohaget,
 Machdeynchi, Nobemarach.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p> Quatrième altitude. On appelle celle-ci Chrimehit, et les princes qui y demeurent ont de la puissance et du pouvoir 
sur les eaux marines et fluviales, et ont celui de submerger ou non, et de noyer les hommes et tous les animaux, ou non. 
Ils rendent les marchands riches ou pauvres, et par leur office, ils donnent aux hommes la connaissance de l’efficience de 
toutes les plantes. Les princes de cette altitude sont Galfu, Melchiel, Clbeday, 
Lauyson, Ratyeh, Alyabith.</p></div> 
<div n="6" type="section"><p> Cinquième altitude. Celle-ci s’appelle Giephatin, et les princes qui y demeurent ont le pouvoir et l’efficience d’infuser 
l’Art aux hommes et d’éclairer leur esprit, ou non. Ils rendent les hommes sages, ou non. Par leur office, 
ils rendent les hommes victorieux au jeu, ou non, comme bon leur semble<note n="26" place="bottom">Le texte latin propose comme leçon cauiatores, mais 
ce terme n’a pas de signification claire. Nous proposons de corriger ce terme en cantatores (« enchanteurs »). Il ne s’agit pas de latin classique, même si Apulée (Les métamorphoses ou l’Âne d’or, II, 20) 
l’emploie sous la forme féminine pour évoquer les sorcières. On le retrouve par contre sous le calame de MARIUS VICTORINUS (290-364), Ad Justinum Manichaeum, IX, C., c. 1004 : Hic enim jam delectat Babylonis magos ac Ctesiphonticos cantatores), 
pour désigner les enchanteurs de Ctesiphon, à l’équivalent des Mages de Babylone. On se situe bien dans le contexte des Chaldéens évoqués au début du traité. Si jamais notre hypothèse est exacte, cela signifierait alors que le maître de l’Art s’affirme bien comme « enchanteur » 
au moment où il invoque les princes. Le texte renvoie à un autre passage du manuscrit, en I. 6, mais une version française de l’Almadel, la Stéganographie (fin XVIIIe), précise que les princes du cinquième ordre ont notamment le pouvoir « d’émouvoir tous les animaux » (annexe 5, p. 186). 
L’auteur inconnu renvoie à leur pouvoir « de mouvoir » (I,6) les animaux, mais aussi à celui de les charmer, ou de les enchanter, comme dans le cas présent. On peut y voir une réflexion faite par un francophone (sur l’homonymie entre « de mouvoir » et « d’émouvoir ») sur le double sens de mouere en latin 
(« bouger » à l’actif, et « être ému » au passif)</note>. Les noms des princes de cette altitude sont Osthos,
 Layngyron, Pessino, Fas, Han, Syachy, Zamnathor, Camyn.</p></div>
<div n="7" type="section"><p>. Sixième altitude. On l’appelle Agusth, et les princes qui y demeurent ont de la puissance et de l’efficience sur tous les
 oiseaux du ciel et les animaux de la terre et les enchanteurs ont celui de les attraper ou non, comme bon leur semble. 
 Les noms des princes de cette altitude sont Bachay, Son, Balchochanth, Anay, Anyal, Salmet, Chamæl.</p></div> 
<div n="8" type="section"><p> Septième et ultime altitude occidentale. On l’appelle Steher, et les princes qui y demeurent ont la puissance de dévoiler 
un vol, ou non. Ils l’exercent sur les embuscades des voleurs, aussi bien sur terre que sur mer. Ils mettent en danger 
les hommes et les femmes, ou non, comme il leur plaît. Les noms des princes de cette altitude sont Maxuel, Arahath, Sarohoth, 
Maguth, Mehestrach, Dyebuzon.</p></div>
<div n="9" type="section"><p> Il faut savoir que toutes ces altitudes exercent leur efficience le jour ♂, c’est-à-dire celui de Mars, et le maître de 
l’Art doit entreprendre son opération du midi jusqu’au coucher, comme nous l’avons noté dans le troisième traité<note n="27" place="bottom">L’opération doit avoir lieu « le jour de Mars », soit un mardi</note>.
Fin des altitudes occidentales.</p></div></div>
<div n="3" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Voici les altitudes méridionales, qui sont cinq. 
Première altitude méridionale. On l’appelle Rahath, et les princes de cette altitude ont de l’efficience et du pouvoir 
sur toutes les sciences superstitieuses et sur les maléfices. Et ils forcent les démons à faire ce que désirent les hommes, 
ou non, comme il leur plaît. Les noms des princes de cette altitude sont Alaharahel, Sasahorohath, Hamaliel, Mirthoath, Sulthurohath.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Seconde altitude. On l’appelle Ahahager, et les princes qui y demeurent ont de l’efficience et de la puissance sur 
tous les poisons reconnus et inconnus. Ils font périr les hommes, ou non, ils font s’ouvrir et se refermer les terres, 
comme il leur semble bon. Les noms des princes de cette altitude sont Agariel, Animirnaornus, Byleth, Sathouiel, Mahardahel.</p></div>
<div n="3" type="section"><p> Troisième altitude. On l’appelle Aehechym, et les princes qui y demeurent ont de l’efficience et du pouvoir 
sur tous les instruments de musique et ils rendent les hommes très experts dans cette pratique, ou non, de telle 
sorte que de cette manière ces derniers jouent de n’importe quel genre d’instruments, ou non, comme il leur semble bon. 
Les noms des princes de cette altitude sont Gebal, Lezioccil, Vahathicy, Ychehmal, Batthoual, Hyersehul.</p></div>
<div n="4" type="section"><p> Quatrième altitude. On l’appelle Saharnahoar et les princes de cette altitude qui y demeurent ont de la puissance 
 sur l’amour des femmes et leur font aimer un homme, ou non, et sur l’amour des notables et sur leur bienveillance. 
 Ils leur font aimer les hommes, ou non, comme bon leur semble. Les noms des princes de cette altitude sont Anæl,
  Michæl, Fabriel, et Raphæl, Abriel, Uriel.</p></div>
<div n="5" type="section"><p> Cinquième et ultime altitude méridionale. On appelle celle-ci Iahothatu et les princes qui y demeurent ont de 
l’efficience et de la puissance sur l’invisibilité et rendent les hommes invisibles, ou non. Et même, ils font en 
sorte qu’un homme puisse prendre des formes variées et diverses, ou non, comme bon leur semble. Les noms des princes 
de cette altitude sont Orchy, Opscihir, Omagistas, Onchy, Hæhuel, Pyleth, Sacay.</p></div> 
<div n="6" type="section"><p> Il faut savoir que toutes ces altitudes exercent leur efficience et le pouvoir la nuit de ♃, 
c’est-à-dire celle de Jupiter, et à son heure, comme nous l’avons noté dans la troisième traité<note n="28" place="bottom">L’invocation des altitudes méridionales doit avoir lieu « le jour de Jupiter », soit un jeudi</note>.</p></div></div>

<div n="4" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Des altitudes septentrionales, au nombre de trois.
Première altitude. On appelle celle-ci Hahanahor, et les princes qui y demeurent ont de l’efficience et
 du pouvoir sur la fortune de mer toute entière<note n="29" place="bottom">L’expression « fortune de mer » désigne traditionnellement l’ensemble des « accidents de mer », c’est-à-dire les risques propres à la navigation maritime, 
 d’un simple retard jusqu’à la perte totale d’un navire et sa cargaison. Au XVIIe et XVIIIe siècle, lorsque le manuscrit fut rédigé, la fortune de mer inclut notamment, selon VERGÉ-FRANCESCHI 2002, p. 621, « les tempêtes, naufrages et captures par des pirates »</note>.
Ils font pleuvoir et tomber de la grêle. Ils font trembler 
 la terre et tomber la foudre. Ils font s’agiter de très grands vents ou non, comme il leur semble bon. 
 Les noms des princes de cette altitude sont Lohod, Hadid, Pereon, Chelchezub, Belysuth, Phetuar, Gadghahor.</p></div>
<div n="2" type="section"><p> Seconde altitude. On l’appelle Mahasyoth et les princes de cette altitude exercent leur efficience et leur pouvoir 
sur toutes les langues et permettent aux hommes de parler toutes les langues, ou non. Ils font succomber les hommes 
et l’ensemble des êtres vivants, ou non, comme bon leur semble. Les noms des princes de cette altitude sont Hyshahabhel, 
Sohamuhahyz, Mothosyhohan, Zachohohur, Neher, Dahaol, Bochur.</p></div>
<div n="3" type="section"><p> Troisième et ultime altitude. On l’appelle Sephahahan et les princes de cette altitude, ceux qui y demeurent, 
ont l’efficience et le pouvoir de distribuer toutes les semences et ils les font germer, ou non. Ils exercent leur 
domination sur toutes sortes d’armes, et ils font échouer les hommes invincibles, ou non. En outre, ils rendent les hommes 
très savants dans l’art de la luxure, et ils leur donnent une apparence telle qu’ils puissent faire tout ce qu’ils veulent, 
ou non, comme bon leur semble. Les noms des princes de cette altitude sont Auubzelon, Zharahol, Raphahasel, Zechriahauel, Naniel.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Et il faut savoir que toutes ces altitudes exercent leur efficience et leur pouvoir le jour ♄ c’est-à-dire celui
 de Saturne, et à son heure, comme nous l’avons noté dans le troisième traité<note n="30" place="bottom">L’invocation des altitudes septentrionales doit avoir lieu « le jour de Jupiter », soit un jeudi</note>.</p></div></div> 

<div n="5" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Troisième traité
De la manière dont doit être confectionné le saint Stahelaon. 
Nous confectionnons le saint Stahelaon de cette manière. Le jour ☿, c’est-à-dire celui de Mercure<note n="31" place="bottom">L’opération doit avoir le « jour de Mercure », soit un mercredi. Cette précision temporelle 
figure dans une des versions primitives de l’Almandal (Ms F. [3] ; VÉRONÈSE 2012, p. 102), La Clauicula Salomonis (I, 3 ; II, 1) 
ou De quattuor annulis considèrent aussi le mercredi comme un jour privilégié des rituels de conjuration des esprits</note>, nous avons recueilli
de la cire vierge et blanche<note n="32" place="bottom">Le texte propose comme leçon accipiemus, mais par souci de concordance de temps, nous proposons comme correction accepimus, afin que toutes les instructions soient 
données au parfait, signe que l’auteur du manuscrit 
aurait véritablement réalisé le saint Stahealon et livrerait ainsi avec le Liber le fruit de ses expériences passées</note>, sans aucun déchet provenant d’immondices, et nous avons opéré des suffumigations de celle-ci
avec de l’oliban<note n="33" place ="bottom">L’encens oliban, ou « encens-mâle » est un encens de grand prix, car il est réalisé à partir d’une résine importée d’Arabie ou des régions sèches d’Afrique, produite à partir 
du Boswellia sacra. Le terme est emprunté au sémitique, et dérive de la racine lbn, signifiant « blancheur ». Comme le précise le Picatrix, IV, 7, 53 : Nonnulla loca proprietates habent diuersas, uidelicet arborum et animalium specialiter 
attributas que ubique minime reperiuntur, ut apparet in balsamo qui in Egipto solummodo reperitur, …, et arbor ducens olibanum que in campo de Hamen inuenitur (« Quelques lieux présentent des propriétés diverses, spécialement attribués à des arbres et à des animaux, 
qu’on ne trouve pas partout, comme c’est le cas pour le baumier, qu’on trouve seulement en Égypte, …, ou l’arbre à encens qu’on ne trouve que dans les champs d’Hamen »). Ces champs désignent Sihr von’Omân al Shihr, ville et région de la côte sud de l’Arabie, sur l’Océan Indien. 
Cf. GRAND-CLÉMENT 2023, p. 160</note>, du costus<note n="34" place="bottom">Comme le précise le Robert (1986), le costus est une plante herbacée et vivace poussant dans les régions tropicales, dont le rhizome tubéreux et rampant, employé autrefois comme aromate et comme parfum, 
entrait dans la composition de la thériaque. Dans le Picatrix, IV, 7, 60, dixit insuper quod costus qui in partibus Indie inuenitur omnibus aliis magis redolet; et est suffumigacio ad ymagines in domibus suarum operacionum. Caldei enim dicunt quod hoc est melius omnibus aliis 
ad sacrificium et suffumigacionem coram ymaginibus Veneris (trad. de BAKHOUCHE, FAUQUIER, et PEREZ-JEAN, 2003 :  « Il est dit en outre qu’on trouve le costus qu’on trouve dans des régions d’Inde a une odeur plus forte que tous les autres ; il sert de fumigation pour les images 
dans les demeures où elles opèrent. Les Chaldéens en effet disent que c’est mieux que tout le reste pour le sacrifice et la fumigation en présence des images de Vénus »). Cependant, si le costus est censé désigner une plante indienne aux racines aromatiques, ce même nom était 
donné à différentes racines difficiles à reconnaître avec précision</note>, et du safran. Et après, nous avons modelé celui-ci tel qu’il apparaît sur le modèle. 
D’abord, à partir de cette cire, réalise un coffret long d’une paume et large d’une paume et demie, avec un trou à 
chaque angle. Dans le trou, qu’on écrive avec un stylet d’argent neuf fabriqué pour l’occasion les noms du Dieu vivant
qui doivent être écrits le jour de l’opération ! Au premier trou, qu’on écrive Adonay, Helyon, Pius ! 
Au second, Hhælym, Steloy, Stely. Au troisième, Ioth, Beth, Agla. Au quatrième, Tethagramaton, Suday et Ya<note n="35" place="bottom">Ms. W. [32] (VÉRONÈSE 2012, p. 193) : In prima quadra : Adonay, Eloy, Pius. In secunda : Heloyn, Helaym, Helym. In tertia quadra : Yoth, Beth, 
Agla. In quarta figura : Thetragramaton, Zaday, Yaya</note>.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Et il faut savoir que quand le saint Hælaon est confectionné, il faut faire notre sceau d’un angle à l’autre, 
comme sur le modèle ; et au milieu des sceaux, qu’un sceau soit écrit avec un stylet d’argent fabriqué ad hoc<note n="36" place="bottom">Ms. W. [32] (VÉRONÈSE 2012, p. 193) : inter signum et signum prime scribatur hoc nomen : Honoytheon. La phrase est un peu obscure, mais elle s’éclaire 
grâce au modèle figuré proposé par l’auteur du Liber : le signe en question correspond au « sceau de Salomon (signum Salomonis) », une étoile à six branches. Ceci explique d’ailleurs la précision du signum nostrum : l’auteur du texte, comme il est précisé dans l’incipit, est censé être Salomon, 
fils de David. De chaque côté de l’autel, le maître de l’Art doit graver un de ces sceaux, et au milieu de la table, le même sceau de Salomon, avec en son centre, écrit le « nom divin » Hel</note> ! 
Et que le saint nom de Hel soit mis au centre, comme sur le dessin, au centre le saint nom de Hel<note n="37" place="bottom">Le texte latin indique : ut in exemplo in medio autem ficti debet nomen sanctum Hel ut in exemplo, in medio sanctum nomen Hel. La répétition suggère que le scribe a recopié 
un modèle et n’a pas eu conscience de reprendre inutilement deux fois le même passage. Nous l’avons gardée dans la transcription dans la mesure où il s’agit d’un signe important qui nous renseigne sur le mode de composition du livre</note>. 
Le coffret ne doit pas être creux. Et sur ce coffret, un autre doit être fabriqué avec la même cire, 
comme sur le dessin, d’une longueur d’une demi paume et d’une largeur en proportion. Celui-ci doit être creux. 
Sur le premier coffret, sept cierges doivent être posés en permanence, et sur le coffret, des trous doivent être percés 
pour mettre lesdits cierges.</p></div>
<div n="3" type="section"><p> Il faut prendre garde à ce qu’aucun de ces cierges ne soit allumé, si ce n’est au moment de l’opération. 
Cependant, quand le Saint Stæleoin a été confectionné, que soit fait un sceau sur lequel ces noms sont gravés 
seulement au verso, et que ce sceau soit d’argent et d’or très pur ! Qu’au moment de l’opération, qu’il soit déposé 
à l’intérieur du second coffret ! Qu’il soit mis dans le second coffret divin des parfums d’oliban, de bois d’aloès<note n="38" place="bottom">Le Picatrix III, 3, 27, souligne la rareté de ce bois : Reperitur autem lignum aloes in una insula Indie, que est iuxta quandam insulam que uocatur Camer per quinque dietas, 
et nominatur Cabria; et in ipsa insula Camer est ualde bonum lignum aloes quod Cameri nominatur. Et est iuxta eam alia insula nominata Azanif tribus dietis ; et lignum aloes in ista insula repertum nominatur Azanifi, quod est multum meluis ligno Cameri quia non submergitur in aqua bonitate sua et leuitate. 
Nec lignum aloes in uniuerso preterquam in predictis tribus insulis est possibile reperiri (« On trouve du bois d’aloès dans une région d’Inde, proche de la région appelée Cambodge, à cinq journée de marche, et qui se nomme Cabria ; dans la région du Cambodge, il y a un très bon bois d’aloès nommé bois du Cambodge. 
Il y a à côté une autre région nommée Annam, à trois journées de marche ; le bois d’aloès qu’on trouve dans cette région est appelé bois d’Annam ; il est bien meilleur que le bois du Cambodge, parce que ses qualités et sa légèreté le rendent insubmersible. Il est impossible de trouver du bois d’aloès en dehors des trois régions susdites »). 
Surnommé le « bois des dieux », ce produit du cœur du bois d’Aquilaria d’Asie du Sud-Est est imprégné de résine parfumée. Celle-ci est produite par l’arbre en réponse à un processus pathologique ou à une blessure. Sa production est aléatoire ce qui la rend d’autant plus précieuse. Cf. PEERSON 2012</note>,
et du storax calamitus<note n="39" place="bottom">Comme le précise le Robert (1986), le storax (ou styrax) calamitus désigne une substance résineuse aromatique provenant de certaines espèces d’« aliboufier (styrax)». Le nom latin styrax, du grec sturax, désigne à la fois l’arbre et le baume qui en est issu</note>, et on le couvrira 
d’une pièce de soie blanche<note n="40" place="bottom">Comme le précise le Robert (1986), le storax (ou styrax) calamitus désigne une substance résineuse aromatique provenant de certaines espèces d’« aliboufier (styrax)». Le nom latin styrax, du grec sturax, désigne à la fois l’arbre et le baume qui en est issu</note>. Voici les noms du sceau :
Steloen, Adonay, Pius, Anabona, Aranithan, comme on peut mieux le voir sur le dessin. 
Les cierges sont allumés lors de l’opération, et non lors de la préparation. Que tu aies ta requête écrite sur un papier vierge, 
en ne réclamant rien qui ne corresponde aux offices de cette altitude ! Dépose ladite requête à côté du sceau, dans le coffret.</p></div>
<div n="4" type="section"><p> Note que ce sceau convient pour toutes les altitudes et toutes les opérations, mais il faut confectionner un saint Hahelaon 
en fonction des altitudes. Pour la première altitude, on le confectionne avec de la cire blanche, ainsi que les cierges. 
Pour la deuxième, on confectionne le Saint Hælaon de la deuxième altitude, ainsi que les cierges, avec la cire de couleur rouge. 
Pour la troisième, le saint Hælaon de la troisième altitude, ainsi que les cierges, avec de la cire safran. 
Pour la quatrième, le saint Hælaon de la quatrième altitude, ainsi que les cierges, avec de la cire bleue. 
Pour la cinquième, le saint Hælaon de la cinquième altitude, avec de la cire de couleur verte. 
Pour la sixième, le saint Hælaon de la sixième altitude avec de la cire violacée. 
Pour la septième, le saint Hælaon de la septième altitude, avec de la cire de couleur chair. 
Pour la huitième, le saint Hælaon de la huitième altitude avec de la cire de couleur verte et bleuâtre. 
Pour la neuvième, le Saint Hælaon de la neuvième altitude avec de la cire couleur de lin.</p></div>
<div n="5" type="section"><p> Voici maintenant le saint Stælaon des altitudes occidentales. 
Pour la première altitude, on le confectionne avec de la cire de couleur verte. Il est de même pour les cierges. 
Pour la deuxième, celui de la deuxième, avec de la cire rouge. 
Pour la troisième, celui de la troisième avec de la cire dorée. 
Pour la quatrième, celui de la quatrième avec de la cire blanche. 
Pour la cinquième, celui de la cinquième avec de la cire couleur de lion. 
Pour la sixième, celui de la sixième avec de la cire rousse. 
Pour la septième, celui de la septième avec de la cire de couleur verte.</p></div>
<div n="6" type="section"><p> Voici maintenant le saint Stahelaon des altitudes méridionales. 
Pour la première, on confectionne le saint Stahelaon de la première altitude et ses cierges dans cette altitude avec de la cire couleur de safran. 
Pour la deuxième, celui de la deuxième avec de la cire de couleur blanche, mais sombre. 
Pour la troisième, celui de la troisième avec de la cire violacée. 
Pour la quatrième, celui de la quatrième avec de la cire couleur de fleur de pêcher. 
Pour la cinquième, celui de la cinquième avec de la cire couleur chair. Idem pour les cierges.</p></div>
<div n="7" type="section"><p> Voici maintenant le saint Stælaon de l’altitude septentrionale. 
Pour la première, le premier saint Stahelaon de la première altitude, ainsi que les cierges, avec de la cire noire. 
Pour la deuxième, le deuxième saint Stahelaon de la deuxième altitude, ainsi que les cierges, avec de la cire de couleur sang. 
Pour la troisième, le troisième saint Stahelaon de la troisième altitude, ainsi que les chandelles, avec de la cire de couleur noire, mais claire.</p></div></div> 


<div><p>Figure 1.
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_1.jpg"/>
La manière dont doit être façonné le saint Stahelaon
Sur le second coffret : THETAGRAMMATON
Sur le premier coffret, au centre : HEL
Ensuite à l’angle 1. Hynoytheon
2. Pthiaeumaton
3. Anbona
4. Yhehoua</p></div>

<div><p>Figure 2
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_2.jpg"/>
Sur le second coffret : THETHAGRAMMATON
Sur le premier coffret, au centre : HEL
Ensuite à l’angle 1. Hynoytheon
2. Ptihæumaton
3. Anabona
4. Ihehoua</p></div>

<div n="6" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Il faut savoir que toutes les altitudes orientales exercent leur pouvoir et leur puissance le jour du soleil, et à son heure, 
et le temps de l’opération va du début du jour du soleil jusqu’à midi.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Toutes les altitudes occidentales exercent leur puissance et leur pouvoir le jour de ♂, c’est-à-dire celui de Mars, 
et le temps de l’opération va du midi jusqu’au coucher du soleil.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Toutes les altitudes méridionales exercent leurs pouvoir la nuit de ♃, c’est-à-dire celle de Jupiter, 
et il faut que le temps de l’opération commence à partir de la troisième heure de la nuit pour aller jusqu’à la huitième.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Toutes les altitudes septentrionales exercent leur puissance et leur opération a lieu le jour de ♄, 
c’est-à-dire de Saturne, et à son heure, lorsque la lune décroît, si c’est pour une mauvaise fin ; 
sinon, pour une bonne fin, la nuit de ☿, c’est-à-dire celle de Mercure, en commençant l’opération 
à partir de la deuxième heure (ou bien la première) de la nuit jusqu’à la neuvième, la lune croissante, un jour pair.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p> Il faut savoir aussi que tous ces très saints Hahelam doivent être faits de la même façon que le premier 
de l’altitude orientale, et qu’il n’y a pas d’autre différence entre eux que leur couleur. 
Il faut aussi écrire sur les autres tous les noms écrits sur le premier, et ils doivent être faits comme il est indiqué plus haut.</p></div></div>
<div n="7" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Il faut savoir que toutes ces altitudes ont des suffumigations distinctes ; 
pour cette raison, nous les avons notées, tout d’abord pour les altitudes orientales. 
Il faut suffumiger la première altitude orientale avec des odeurs d’oliban et de costus. 
En deuxième, la deuxième avec des odeurs de myrrhe et de mastic. 
En troisième, la troisième avec des odeurs de camphre<note n="41" place="bottom">Le camphre est une substance blanche transparente, d’une saveur amère, chaude et piquante, 
et d’une odeur vive et pénétrante, très caractéristique. Le camphre est obtenu à partir de la distillation du bois de camphrier, de la famille des Lauracées, présent en Asie orientale. 
Comme le fait remarquer Le Robert (1986)le terme est emprunté au latin médiéval camphora (XIIe s.), attestée depuis le IXe s. sous la forme cafora, altération de l’arabe kafour, lui-même 
d’origine sanscrite, peut-être aussi emprunté au malais kapur. La graphie savante camphora souligne le souci des traducteurs de faire usage d’une « langue soignée », mais il s’agit d’un 
purisme déplacé, mais dans la mesure où ce mot n’a jamais existé en grec ancien. Cf. JACQUESSON 1983</note> et de cannelle. 
En quatrième, la quatrième avec des odeurs de bois de santal rouge<note n="42" place="bottom">Le manuscrit comporte la mention sandaloni rubroni, que nous proposons de corriger en sandali rubri. 
Selon JAUCOURT 1751, p. 627-628, le santal rouge, ou santalum rubrum « est un bois solide, compacte, pesant, dont les fibres sont tantôt droites, tantôt ondées ; le bois du milieu de l’arbre, dont 
on apporte de grands morceaux séparés de l’écorce et de la superficie ligneuse, est à l’extérieur d’un rouge brun, et presque noir, et intérieurement d’un rouge foncé ; il a un goût légèrement astringent et acide, 
mais aucune odeur manifeste ». Cependant, on trouve aussi fréquemment chez les droguistes, des bois rouges qu’on donne pour du santal rouge, ou « faux-santal rouge », Pterocarpus santalinus, originaire de l’Inde. 
Les copeaux de ce bois se combinent bien avec d’autres encens à base de résine et de plantes pour produire un parfum boisé, agréable et doux. La forme au génitif du manuscrit, sandaloni rubroni, est fautive, mais elle est riche d’enseignements 
sur le mode de confection du Liber : le copiste aurait mal lu l’expression qui devait être au neutre à l’origine, sandalum rubrum. Le changement de cas indique aussi que le scribe a composé son texte en ré-arrangeant à sa manière des passages de sa source principale. 
Si santalum désigne bien le santal en latin moderne, la forme sandalum, héritage du latin médiéval, est correcte, et même plus juste d’un point de vue étymologique. Selon Émile Littré, ce nom est une transcription du portugais sandalo, emprunté à l’arabe sandal, 
lui-même formé à partir du sanscrit tchandana</note> et de safran. 
En cinquième, la cinquième avec des odeurs de clous de girofle<note n="43" place="bottom">PLINE L’ANCIEN, Histoire naturelle, XII, 30, nomme le clou de girofle caryophyllon, visiblement un emprunt au grec καρυόφυλλον. En bas latin, ou latin tardif, ce terme évolue en gariofilum, 
d’où vient l’italien garofano, « giroflier » ou « œillet », et en français, « girofle ». Le garhiofilatum désigne depuis le Moyen-Âge un vin blanc doux parfumé aux épices, et en particulier aux clous de girofle. La variante adoptée par l’auteur, garofilorum, déclinaison de garofilum, 
peut sembler fautive, mais elle se retrouve notamment sous la plume du fils de Dante, Pietro ALIGHIERI, (NANNUCCI, VERNON, et PONTA 1845, p. 253): qui assare faciebat pullos de prunis garofilorum</note>. 
En sixième, la sixième avec des odeurs de storax calamitus, et de cannelle. 
En septième, la septième avec des odeurs d’oliban et de safran. 
En huitième, la huitième avec des odeurs de santal et de myrrhe. 
En neuvième, la neuvième avec des odeurs de bois d’aloès et de benjoin<note n="44" place="bottom">Le benjoin est une résine qui provient de diverses plantes du genre styrax, et plus particulièrement du styrax dit benzoin. Selon sa provenance, il a une couleur brun foncé, gris, noir 
ou blanc et dégage une odeur chaude, vanillée, boisée qui peut ressembler à celle du caramel. Ses vertus apaisantes, désinfectantes et curatives sont reconnues, et il peut être utilisé pour chasser les mauvaises odeurs ou purifier l’air d’une chambre. Si le Liber propose différentes formes 
(VII, 1 : belguioni ; VII, 2 : bongici, bengioi) que nous avons choisies de normaliser selon les normes de la botanique moderne, benzoinus, ceci s’explique par le fait que le terme latin dérive à l’origine du catalan benjui (1430), lui-même provenant, comme le précise Littré, de l’arabe loubbân djaoui, 
« encens de Java ». L’évocation du benjoin nous fournit de la sorte un premier cas de terminus post quem pour la rédaction d’une des sources du manuscrit, le milieu du XVe siècle</note>.</p></div>
<div n="2" type="section"><p> Voici maintenant les suffumigations des altitudes occidentales. 
Il faut suffumiger la première altitude occidentale avec des odeurs de cannelle et de storax calamitus ; 
la seconde avec des odeurs de safran et de camphre ; la troisième avec des odeurs d’encens et de myrrhe ; 
la quatrième avec des odeurs de benjoin et de clous de girofle ; la cinquième avec des odeurs de storax et de safran ; 
la sixième avec des odeurs de camphre et de benjoin ; la septième avec des odeurs de racines d’herbe à fie et d’angélique<note n="45" place="bottom">Le texte porte comme mention phie et anglicæ. D’une part, on retrouve dans la tradition populaire française des appellations comme l’ « herbe à fi (ou fie) », 
ou bien encore « l’herbe aux fis (ou au fic)», qui désignent diversement la ficaire, voire plus sûrement selon nous l’hellébore fétide. D’autre part, il nous semble que l’auteur a sans doute voulu parler d’angelica, et non d’anglica. La mention de l’ « herbe aux anges », de son nom scientifique angelica archangelica, 
serait tout à fait justifiée dans un traité consacré aux « puissances angéliques »</note>.</p></div>
<div n="3" type="section"><p> Suivent maintenant les suffumigations des altitudes méridionales. Il faut suffumiger la première altitude méridionale 
avec des odeurs de safran et de storax calamitus ; la seconde avec des odeurs d’encens et de racines d’iris<note n="46" place="bottom">Les rhizomes d’iris sont utilisés en cuisine, mais aussi en cosmétique ou en parfumerie. En séchant, les racines  dégagent une odeur proche de la violette, 
et dans la pharmacopée traditionnelle, leurs propriétés astringentes ou diurétiques ou expectorantes étaient reconnues</note>; 
la troisième avec des odeurs, avec des odeurs de myrrhe et de racines de pois chiche<note n="47" place="bottom">Le texte latin indique cum odoribus cum odoribus. Cette répétition inutile constitue le signe que le scribe suivait bien un modèle, et pour cela que nous l’avons conservée dans la transcription</note> ; 
la quatrième avec des odeurs de camphre et de storax calamitus ; la cinquième avec des odeurs de racines d’asaret<note n="48" place="bottom">Le genre asarum regroupe une cinquantaine d’espèces de plantes vivaces au feuillage persistant de la famille des Aristolochiaceae, qui sont originaires des régions tempérées 
de l’hémisphère nord. Autrement plus connues sous le nom d’asaret, ces plantes comportent de jolies feuilles arrondies bien vertes, qui dégagent une odeur et de petites fleurs rouges. Comme le précise DIOSCORIDE, De materia medica, I, 9, l’asaret produit des racines noueuses, subtiles, entortillées, semblables à 
celles de dent-de-chien, mais plus subtiles et plus odoriférantes, qui échauffent et mordent fortement la langue quand on les mâche</note> et de bois d’aloès.</p></div>
<div n="4" type="section"><p> Suivent maintenant les suffumigations des altitudes septentrionales. La première avec des odeurs de storax et de cannelle ;
 la seconde avec des odeurs de bois d’aloès et de camphre; la troisième avec des odeurs de myrrhe et d’encens.</p></div></div> 
<div n="8" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Il faut savoir que pour toutes les altitudes autant orientales, qu’occidentales, méridionales et septentrionales, 
pour une bonne fin, il faut entreprendre ces opérations par un temps serein et clair, et non nuageux, 
la lune croissante, un jour pair ; mais si c’est pour une mauvaise fin, 
il faut les entreprendre de la manière contraire, c’est-à-dire par un temps nuageux.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Note qu’il faut fabriquer le stylet d’argent le jour du Soleil, à l’heure de ☿, c’est-à-dire de Mercure, 
alors que la lune est croissante, et avec celui-ci, écris ces mots : ceci est le saint Stælaon.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Note que sur le second coffret, doit être écrit au moment de l’opération (la prière accomplie ?),
 avec le stylet, le nom du grand Seigneur et Créateur de toutes les créatures qui est Thethagramaton, comme sur le dessin.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Note que tous les princes de toutes les altitudes ont des couleurs et des odeurs pour chacun d’entre eux, 
 et sur l’ordre de Dieu omnipotent, ils règnent et gouvernent le monde, et font naître et se corrompre les couleurs et les odeurs, 
 comme il leur semble.</p></div> 
 <div n="5" type="section"><p> Note qu’il faut fabriquer le très saint Stahelaon, comme nous l’avons dit, 
 le jour de ☿, c’est-à-dire de Mercure, lorsque la lune est croissante, pour une bonne fin, 
 ou le contraire pour une mauvaise fin. Lorsqu’il est achevé, qu’il [le maître de l’Art] 
 le dépose dans un lieu très pur. Et, avant qu’il ne soit déposé, il faut le suffumiger 
 avec les odeurs propres à cette altitude et au moment de l’opération ; 
 et ceci de la manière qu’il faut dire.</p></div> 
<div n="6" type="section"><p> Note qu’il faut écrire les noms et les sceaux sur chacune des deux faces du coffret, et que notre sceau est suffisant 
 pour les deux autres faces.</p></div></div>
<div n="9" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Des préparatifs du maître de l’Art.
Avant l’opération, il est nécessaire que le maître de l’Art se tienne dans un lieu à l’écart et seul, 
ou alors avec un seul compagnon très fidèle, et qu’il ait une pièce nettoyée de toutes les ordures et les immondices.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p>Avant la préparation, qu’il la suffumige avec des odeurs de l’altitude qu’il veut faire apparaître durant 
un intervalle de cinq jours, deux fois par jour ! À la fin des cinq jours, il doit jeûner trois jours ; 
et matin et soir. Ensuite, il doit suffumiger la pièce avec les odeurs propres à l’altitude qu’il veut faire apparaître.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> À la fin de la suffumigation, il doit réciter les psaumes de notre père David à savoir 
les 71 ; 142 ; 85 ; 45 ; 16 ; 5 ; 1<note n="49" place="bottom">Dans la Vulgate, la numérotation des Psaumes attribués au Roi David va de 1 à 150, avec des décalages 
par rapport à la numérotation hébraïque. C’est vers la fin du Moyen Âge que se développa une pratique « magique » des Psaumes. Selon les lois de la kabbale, chacun 
de ces psaumes détient une vertu magique spécifique. En effet, les Tehillim (« Psaumes ») fournissent une prière appropriée pour chaque occasion, et à chaque psaume 
était associé une « intelligence » particulière, ainsi qu’un sceau spécifique. Pour obtenir l’obtention d’une grâce, il ne suffisait pas de chanter le psaume indiqué, 
il fallait aussi attirer sur soi l’attention de l’entité qui lui était attachée. Le plus ancien texte hébreu sur cette pratique magique le Shimmush Tehilim (« Sur l’utilisation des Psaumes ») 
date du Xe siècle. Cf. REBIGER 2009 ; REBIGER et SCHÄFER 2009</note>. Ceci terminé, il faut adresser cette prière à Dieu à genoux, au milieu de la pièce :</p></div></div>
<div n="10" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Prière. « Dieu d’Abraham, Dieu d’Isaac, Dieu de Jacob, Dieu de Moïse, Dieu de tous ceux qui espèrent en toi, 
mon Dieu et protecteur de ma vie<note n="50" place="bottom">Le texte s’inspire d’un des psaumes (Ps. 17, 31 : Deus meus inpolluta uia eius eloquia Domini igne examinata : protector est omnium sperantium in se), 
mais l’auteur du texte n’en conserve que quelques fragments et les réorganise à sa guise. Il se les approprie pour leur donner un sens nouveau 
(XI, 1 : Deus omnium in te sperantium, Deus meus et protector uitæ meæ)</note>, Seigneur, ô Très Bienveillant, Seigneur, je prie ta divine Majesté autant
 que je peux prier afin que tu daignes concéder une telle grâce à moi ton serviteur n. (n. pour dire nom).</p></div> 
 <div n="2" type="section"><p> et que tu m’accordes de pouvoir et vouloir faire moi-même l’opération que je veux entamer, et daigne accorder 
 une telle grâce à la requête de mon cœur, comme il n’y a aucune tromperie, par ta très grande puissance et ton pouvoir.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p>Seigneur, mon Dieu, prête l’oreille pour écouter ma prière, rends-toi attentif à la voix de l’humble supplication
 que je te présente<note n="51" place="bottom">Le texte cite presque directement un des psaumes (Ps. 85, 6 : Auribus percipe, Domine, orationem meam, et intende uoci deprecationis meae)</note>, 
 lorsque je te prie, lorsque je te prie, lorsque j’élève mes mains vers ton saint temple<note n="52" place="bottom">À quelques mots près (dum oro ad te est répété deux fois), le texte évoque un des psaumes (Ps. 27, 2). 
 L’auteur établit ainsi un parallèle entre le Temple de Jérusalem et le saint Stahelaon</note>. 
 Ainsi soit-il, ainsi soit-il, ainsi soit-il ».</p></div>

<div n="4" type="section"><p> Note qu’il faut que dans la pièce, une table soit recouverte d’une toile de lin, et que sur la table, 
le maître de l’Art dépose le saint Stahelaon avec la plus grande vénération, et à genoux, 
qu’il fumige celui-ci avec les odeurs des altitudes après qu’il est façonné. La suffumigation achevée, qu’il dise ceci :</p></div></div> 
<div n="11" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Prière
« Dieu, dont la divinité est sans fin, Dieu créateur de toutes les créatures, le commencement et la fin<note n="53" place="bottom">Le texte cite de manière partielle l’Ap. 1, 8 (principium et finis)</note>, 
Dieu Adonay, Dieu Iahoua, Dieu Cados, et Dieu de tous ceux qui espèrent en toi, Dieu très vertueux ainsi que très sage, 
Sauveur des cœurs, ais pitié de moi, entends ma prière, sois attentif à la voix de ma prière, lorsque je crie vers toi, 
lorsque j’élève les mains vers ton saint temple.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Mais toi, ô mon Dieu, tu es doux, véritable, et patient, 
et gouvernes tout par ton conseil<note n="54" place="bottom">Le texte cite presque directement un des versets de la Sagesse 
dit de Salomon (Sg, 15, 1 : tu autem Deus noster suauis et uerus es patiens et misericordia disponens omnia) et un psaume (Ps. 72, 24 : in tuo consilio). 
Si la traduction du verset reprend celle de Lemaître de Sacy, nous avons choisi de ne pas conserver le vouvoiement employé par le maître de Port-Royal qui ne correspond pas au reste du texte</note>, 
Seigneur Dieu, toi qui es assis sous les Chérubins, c’est toi seul qui est le Dieu 
de tous les rois du monde, c’est toi qui as fait le ciel et la terre<note n="55" place="bottom">L’auteur reprend un passage du deuxième Livre des Rois pour en retourner le sens (2R, 19, 15 : 
Domine Deus Israel, qui sedes super cherubim, tu es Deus solus regum omnium terrae: tu fecisti caelum et terram)</note>, prête l’oreille et exauce-moi, ouvre les yeux, 
Seigneur, et considère ! Exauce toutes mes paroles et exauce-moi<note n="56" place="bottom">L’auteur poursuit sa citation du deuxième Livre des Rois (2R, 19, 16 : 
Inclina aurem tuam, et audi: aperi, Domine, oculos tuos, et uide: audi omnia uerba Sennacherib). Dans le texte biblique, les paroles évoquées renvoient à des blasphèmes prononcés à l’encontre du dieu 
des Hébreux par les Assyriens ou « Chaldéens », alors que dans le manuscrit, 
ces uerba correspondent à des prières adressées au même dieu. Le phénomène d’inversion se poursuit</note>.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Dieu, toi qui a créé l’homme de terre et l’as formé à ton image,
 tu l’as fait rentrer ensuite dans la terre d’où tu l’avait pris, et tu l’as revêtu de force selon ta nature divine, 
 tu lui as marqué le temps et le nombre de ses jours, et lui as donné pouvoir sur tout ce qui est sur la terre.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Tu l’as fait craindre de toute chair, et lui as donné l’empire sur les bêtes et sur les oiseaux, 
 et tu as créé de sa substance un aide semblable à lui, tu leur as donné le discernement, une langue, des yeux et des oreilles 
 et un esprit pour penser, et les as remplis de la lumière de l’intelligence, tu as créé dans eux la science de l’esprit, 
 tu as rempli leur cœur de sens, et tu leur a fait voir les biens et les maux<note n="57" place="bottom">Ce passage est très largement inspiré de Sir. 17, 1-6 : 1. 
 Deus creauit de terra hominem, et secundum imaginem suam fecit illum: 2. et iterum conuertit illum in ipsam, et secundum se uestiuit illum uirtute. 3. Numerum dierum et tempus dedit illi, et dedit illi potestatem eorum quae sunt super terram. 
 4. Posuit timorem illius super omnem carnem, et dominatus est bestiarum et uolatilium. 5. Creauit ex ipso adjutorium simile sibi: consilium, et linguam, et oculos, et aures, et cor dedit illis excogitandi, et disciplina intellectus repleuit illos. 
 6. Creauit illis scientiam spiritus, sensu impleuit cor illorum, et mala et bona ostendit illis. Par comparaison, on peut observer des ajouts de la part de l’auteur du manuscrit (XI, 3 : secundum diuinitatem), ou des lacunes (XI, 4 : dominatus est bestiarum 
 et uolatilium ; creauit illis scientiam spiritus). L’inspiration biblique est évidente, et les lacunes peuvent s’expliquer par des erreurs de copiste. Cependant, nous ne pouvons pas totalement exclure la possibilité que ces écarts soient parfois volontaires. 
 Nous laissons le lecteur se faire sa propre opinion, au cas par cas</note>.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p> Rappelle-toi, Dieu très bienveillant, 
 que tu as dit que ta miséricorde était bâtie pour l’éternité<note n="58" place="bottom">Ceci est clairement un rappel du psaume 135 (Ps. 135, 1 : quoniam in aeternum misericordia eius)</note>. Exauce ma voix, très pieux Seigneur<note n="59" place="bottom">Le texte évoque un des psaumes (Ps. 26, 7 : Exaudi, Domine, uocem meam)</note>, et accorde la requête de ma voix. 
 Ainsi soit-il, ainsi soit-il, ainsi soit-il ».</p></div> 
<div n="6" type="section"><p> Et ceci doit être préparé avant que le maître de l’Art n’entame son opération.</p></div></div> 
<div n="12" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Note que pendant que le maître de l’Art prie à genoux, il faut que six cierges soient allumés sur l’autel. 
Lorsque la prière susdite est terminée, il devra écrire avec la plus grande dévotion le grand et terrible Nom, 
c’est-à-dire le gracieux Thethagramaton, en majuscules, avec un stylet d’argent<note n="60" place="bottom">Le manuscrit donne delictens, qui, malgré les apparences, n’est pas un participe latin classique, et constitue en hapax. Par contre, en moyen français, parlé environ de 1340 à 1611, on trouve la forme delictans (avec des variantes comme delittans ou delittens) 
avec le sens d’ « agréable, gracieux, délicieux », notamment chez Christine de Pisan (1364-1430) dans le Dit de Poissy , V. 625 : « De retourner au lieu si delictans » (éd. de Paul POUGIN 1857, p. 549). Le terme est lui-même vraisemblablement formé à partir du latin delectabilis (« qui plaît, qui a du charme »). 
Son emploi dans le Liber Hynotheon témoignerait d’une forme de contamination entre le français et le latin</note>. 
Il faut écrire cedit saint Nom sur le second coffret, comme nous l’avons dit. 
Il faut que le maître de l’Art ait écrit sa requête sur un papier vierge, et qu’il le mette à côté du sceau, 
comme nous l’avons indiqué précédemment.</p></div>
<div n="2" type="section"><p> Ensuite, avec une très grande vénération, qu’il allume les cierges du très saint Stahelaon, 
et après qu’elles aient été allumées, qu’il suffumige à nouveau le très saint Stahelaon ! 
La suffumigation terminée, à genoux, qu’il entame son opération de cette manière !</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Nous avons dit auparavant que le premier coffret ne doit pas être creux — et il ne doit pas être creux. 
Cependant, il devra être pratiqué un trou vers l’intérieur par le maître de l’Art avec un stylet d’argent jusqu’au saint nom Stahelaon.
 À l’intérieur, il devra déposer le sceau de l’altitude et les caractères des princes, avec leurs noms appropriés<note n="61" place="bottom">Les « caractères des Princes (caractera principum) »  
 constitueraient une forme d’écriture qui permettrait d’évoquer les entités supérieures sous leur nom véritable. L’usage de caractera -ou charakteres en grec- constituent une pratique bien établie, héritée de la magie antique, 
 et que l’on retrouve aussi bien sur les lamelles de defixio que dans les Papyrus Grecs Magiques. Même si l’inventaire de ces caractères et leur possible déchiffrement restent encore à faire, on peut néanmoins les regarder, selon GRAF 2015, p. 230, 
 « comme un développement du système graphique des hiéroglyphes qui offrait la possibilité d’écrire avec des signes non-alphabétiques ». Cf. GRÉVIN et VÉRONÈSE 2004</note>. 
 Ensuite, il devra fermer le trou. Avant que le maître de l’Art n’ait mis le sceau de l’altitude et les caractères 
 des princes dans le trou, il doit suffumiger ceux-ci avec leurs odeurs caractéristiques.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Note que les sceaux et les caractères des princes doivent être écrits sur un papier vierge, 
 avec les couleurs caractéristiques de cette altitude, ou sur une pièce d’étoffe de soie de la même couleur, avec du safran, 
 de l’eau de rose et du musc.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p> Il faut savoir que les sceaux des altitudes orientales doivent être écrits 
 avec une plume d’aigle, ainsi que les caractères des princes. Les sceaux des altitudes occidentales 
 et les caractères de leurs princes doivent être écrits  avec une plume de paon.</p></div> 
<div n="6" type="section"><p> Les sceaux des altitudes méridionales ainsi que les caractères de leurs princes sont écrits avec une plume de ~ pape 
 tirée de l’aile gauche<note n="62" place="bottom">BUFFON 1778, p. 176 : « Le pape. Cet oiseau doit son nom aux couleurs de son plumage, et surtout à une espèce de camail d’un bleu-violet qui prend à la base du bec, s’étend jusqu’au-dessous des yeux, 
 couvre les parties supérieures et latérales de la tête et du cou, et dans quelques individus revient sous la gorge »</note>. Les sceaux des altitudes 
 septentrionales de même que les caractères de leurs princes doivent être écrits 
 avec une plume d’hirondelle tirée de l’aile droite s’il s’agit d’une bonne fin, ou avec la plume d’un coq noir 
 s’il s’agit d’une mauvaise fin.</p></div> 
<div n="7" type="section"><p> Voici quels sont les sceaux et les caractères des altitudes occidentales, 
 mais nous les indiquerons ensuite pour les autres altitudes qui suivent :</p></div></div>
<div><p>Figure 3
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_3.jpg"/>
Sceau de la première altitude orientale
Caractères des princes</p></div>

<div><p>Figure 4
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_4.jpg"/>
Sceau de la seconde altitude orientale 2.</p></div>

<div><p>Figure 5
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_5.jpg"/>
Sceau de la troisième altitude</p></div>

<div n="13" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Il faut savoir qu’il faut que le maître de l’Art écrive le sceau de l’altitude et les caractères des princes 
à l’heure de l’opération. Il faut ensuite mettre ceux-ci dans un trou. Que celui-ci soit ensuite fermé, 
et que le maître de l’Art poursuive son opération !</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Nous avons indiqué précédemment que le maître de l’Art doit suffumiger à genoux le très saint Hælaon. 
La suffumigation terminée, il doit entamer la conjuration, comme il est dit dans le traité suivant, encore à genoux.</p></div></div>
<div n="14" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Note. Il faut cependant savoir que cette préparation ou prière qui commence par « Dieu d’Abraham, Dieu d’Israël », 
doit être dite avant la première heure de la planète qui est efficace pour cette altitude. 
De même, il faut savoir que le maître de l’Art doit aussi rester agenouillé pendant qu’il écrit le sceau de l’altitude 
et les caractères des princes.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Ceci est l’invocation ou conjuration des princes de l’altitude 
et il faut que le maître de l’Art la dise avec une grande force, et il doit croire qu’il obtiendra avec certitude 
la requête de son cœur qu’il a mise à côté du sceau, dans le premier coffret, lequel repose sur le saint Hahelaon,</p></div> 
<div n="3" type="section"><p>comme nous en avons fait l’expérience, et que nous avons eu tout ce que nous avons souhaité. 
Il faut prononcer en premier le nom de l’altitude et ensuite le nom des princes de cette altitude. 
Le maître de l’Art doit rester à genoux tandis qu’il dit ceci.</p></div></div>
<div n="15" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Invocation ou conjuration
« J’adore le saint nom de Dieu, adorable dans l’éternité, ainsi que vous, pouvoirs célestes et puissances angéliques 
qui obéissez même à contre-cœur à votre créateur. J’adjure, j’exhorte, et je supplie le Dieu saint, le Dieu vivant, 
le Dieu vrai, créateur de toutes les créatures visibles et invisibles<note n="63" place="bottom">La formule latine, uisibilium et inuisibilium creaturarum creatorem omnium, est particulièrement bien indiquée 
au moment où l’orant fait appel aux puissances angéliques. Elle est inspirée de la profession de foi de Nicée (325), initialement rédigée en grec, et complétée ensuite lors du concile de Constantinople (381) : 
πάντων ὁρατῶν τε καὶ ἀοράτων ποιητήν. HILAIRE DE POITIERS, Lettre sur les synodes, 84, a été un des premiers à traduire le passage évoqué par ominum uisibilium et inuisibilium factorem. Cette version s’est progressivement 
imposée en Occident, au point d’être intégrée à la liturgie de l’Église romaine. Cependant, d’autres traductions étaient possibles : l’auteur semble reprendre directement celle de JEAN CASSIEN, Traité de l’Incarnation, VI, 2 : 
Credo in unum et solum uerum Deum, Patrem omnipotentem, creatorem omnium uisibilium et inuisibilium creaturarum, qui cite lui-même le symbole baptismal d’Antioche (fin IVe s.). En définitive, le scribe rennais manifeste son appartenance à 
l’Église catholique en se réclamant du Credo de Nicée, mais choisit de le faire en citant une traduction latine alternative, et non officielle. Cf. DENZINGER 2010, p. 20-21, 39, 56</note>, par le diadème, la couronne de sa tête<note n="64" place="bottom">Le texte latin, 
per diadema coronam sui capitis, est obscur et doit vraisemblablement être complété, per diadema uidelicet coronam sui capitis. Le diadème était l’insigne de la royauté hellénistique, portée ensuite par certaines empereurs romains, mais il ne constitue pas véritablement 
un attribut de la divinité chrétienne, à la différence par exemple de la couronne d’épines, ou des couronnes de fleurs portées par les princes des altitudes (XVI, 1). Ce passage peut plutôt être considéré comme une réminiscence de la Donatio Constantini, § 14 : diademam uidelicet coronam capitis nostri 
(éd. FUHRMANN 1968, p. 86-88), dans laquelle Constantin aurait accordé son diadème au pape. Cf. GIARD 1993, p. 67, 142-143 ; MURESAN 2019</note>, 
par son nom qui doit être craint de toutes les créatures célestes, terrestres, et infernales, et qui s’écrit en quatre lettres<note n="65" place="bottom">Le Tétragramme, 
c’est-à-dire le théonyme de la divinité d’Israël, est composé des lettres י (ou yod, prononcé aussi en youd ou encore yodh), ה ou hé, ו (ou waw), et enfin  ה(ou hé), traditionnellement transcrit par YHWH en français</note>, 
c’est-à-dire Voth, Beth, Agla, Aenar<note n="66" place="bottom">Ms W. (1469) [36] (éd. de VÉRONÈSE 2012, p. 194-195) : Adiuro uos per nomen sanctissimum Dei adorandum et adorabile in eternum, per quod, uos, celestes potestates et angelices uirtutes, uiuitis et obeditis Deo. Adjuro uos, per sanctum 
Deum sanctum et uiuum, uisibilium et inuisibilium creaturarum creatorem, et per dyadema et coronam sui capitis, et per sanctum almadel Salomonis, et per tremendum nomen omnibus creaturis terrestribus, celestibus et infernalibus, quod scribitur quatuor litteris scilicet : Yoth, Beth, Agla, Euan</note>.</p></div>
<div n="2" type="section"><p> et tous les autres noms connus de nous qui sont ceux-ci, à savoir On, Caph, Adicarday, 
Cby, On Abuinon, Ydios, Tetragrammaton, Emanuel, Adonay, Agloto, Pantongraton, Hussio, Hel, Hely, Heloy, Heloa, Helya, 
Helyen, Elyoa, Elyona, Ely, Vasala, Valy, Teul, Vaul, Vau, Seu, Signasis Aghetan, Abyonitas, Ieue, Techtron, 
Techtron, Alausim, Chalbatl, Iobel, Onio Vna Saluator, A et Ω<note n="67" place="bottom">L’auteur cite l’Ap. 1, 18 ; 21, 6 ; 22, 13 : ego sum alpha et omega. Cf. XX, 1 ; fig. 7</note>, Je Suis Celui Qui Est<note n="68" place="bottom">Au moment où Moïse demande à Dieu de lui révéler son Nom, celui-ci répond, selon la Vulgate, (Ex. 3, 14) : Ego sum qui sum. Cf. VIGNAUX 1978</note>, Aehec Sehoua, Anabona,
 Ysaron, Alyeon, Syalos, Ane, Adneth, Esba, Athoth, Yotlya, Ayan, Ayac, Dyeron, Zasaday, Oin, Vlath, Vnias, 
 Yonas, Otheth, Ihegh, Abamor, Adyos, Vertahel, Bemon, Zeloy, Zeray, Manay, Alba, Abatha, Nethon, Auhulo, Anarna, 
 Sanel, Ferglaon, Dayclan, Machanhal, Agya, Aray, Looh, Pothozetda, Zelietenero, Aga, Betha, Than, Opeto, Ypatos, Sosa, 
 Sayeth, Bonsaga, Arasy y Ael, Lanur, Abyacs, Bagoge, Byonel, Ogogo, Asæ, Faufalon, Alon, Vla, Elaon, Heman, Halla, 
 Euay, Lienederon, Thegal, Seghahab, Zachyhe, Achata, Abratha, Abrateh, Athamay, Anahoman, Yota, Yot, Onan, Nathaman,
  Ban, Tagas, Gadeon, Iehu, Ogiron, Vzion, Orinhi, On, Oleha, Dansath, Neouul, Soray, I, Iender, Onoico, Agor, Sahuh, Vam,
   Hemon, Vam, Amas, Saophay, Abgiach, Ylen, Araham, Eyn, Castos, Rabo, Sey, Gule, Hase, Cassiacolo, Igas, Taco, Orchie, 
   Aranel, Aimix, Sarsamahehim, Malathim, Sabachyssim, Osturmina, Hel, Sarday, Panthangramaton, Edicos, Pachay, Moel, Medandala, Nehauch, 
   Soray, Cados, Nau, Anona, Alabay, Amura, Araora, ARANTHAN, Homousyon, Esenehye, Achata, Au, Ah, Iender, Cos, Zhye, Hhasidz, 
   Zadie, Seday, Gibor, Hhesed, Relsidion, Malahahh, Ruaahhton, Mesahh, Tazahh, Nispha, Abtyso, Abhelahb Ylen, Eyhelnas, Rasni, 
   Fas, Ary, Rirhohh, Heehfilo, Hemehey, Lehohth, Nyas, Glagla, Asato, Hascheye, Aumar, Sol, Thauth, Va, Benchi, Sthason, Adonias, 
   Adon, Abiashar, Abiagail, Elcana, Elnathan, Ezieniel, Cois, Sachiel, Sedecsias, Sadael, Ozielozias, Meschias, Manahem, Fesitas,
    Iohacas, Ieosna, Selum, Somer, Thari, Salomich, Phanuel, Oscheo,</p></div> 
<div n="3" type="section"><p>pour que vous accomplissiez cette sainte requête, 
    qui est sur le Saint Hahelaon, à côté du sceau, et qui doit être accomplie par votre office. Vous,
     ô puissances angéliques resplendissantes, dignement choisies et prédestinées par Dieu, accomplissez cette requête. 
     Amen. Ainsi soit-il, ainsi soit-il, ainsi soit-il ».</p></div></div>
<div n="16" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> L’invocation terminée, apparaîtra un seul prince de cette altitude, vêtu d’une longue stole blanche<note n="69" place="bottom">Le texte latin précise que le prince porte une stola (« longue robe »), 
ce qui désignait dans l’Antiquité la tunique portée par les matrones romaines, mais aussi la tenue des prêtres d’Isis. La stole était aussi à l’occasion portée par les mages, et peut tout à fait être empruntée par un magicien</note>, 
et sous l’apparence d’un jeune homme très beau, portant des fleurs de roses sur sa tête, à la manière d’une couronne<note n="70" place="bottom">Cette description correspond partiellement à la représentation traditionnelle des archanges. 
La série réalisée par le peintre espagnol Bartolomé Roman (1587-1647) est emblématique à cet égard, notamment le tableau de l’archange Barachiel actuellement conservé au Museu de Mallorca</note>.
 Que le maître de l’Art ait alors un petit vase, une sorte de praxède neuf<note n="71" place="bottom">Ce nom constitue un hapax, et désigne vraisemblablement un vase. Sainte Praxède, fille de saint Pudens, et sœur de sainte Pudentienne, 
 est fêtée le 21 juillet. Elle est habituellement représentée en train de recueillir le sang des martyrs dans un vase, artefact qui constitue son attribut iconographique. Par antonomase, le vase de sainte Praxède aurait été appelé un praxède</note>, et à l’intérieur, qu’il mette des charbons embrasés 
 obtenus à partir de romarin, et par-dessus, qu’il jette les substances des odeurs de l’altitude !</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Et aussitôt que celui-là sentira les odeurs, il parlera alors avec douceur au maître de l’Art. 
Et il dira : « Que réclames-tu ? Pourquoi appelez-vous les princes de notre altitude ? ». 
Et que le maître de l’Art réponde avec vénération que cette requête incombe à leur office, 
« elle devrait m’être accordée par eux ».</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Et le maître de l’Art doit dire sa requête en ne réclamant pas quelque chose qui ne concerne pas leur office. 
Et sans aucun doute, il obtiendra sa requête. Alors, celui-là répondra : « Nous te concédons ta requête », 
et il donnera au maître de l’Art un signe, et un nom inconnu des hommes.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Et quand celui-ci voudra ensuite parler avec lui, qu’il suffumige, et à genoux, qu’il dise le nom du prince 
de cette altitude ! Celui-ci viendra et parlera avec lui.</p></div></div> 
<div n="17" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Note. Et note, ô maître de l’Art, que tu dois dire trois fois l’invocation, avec la plus grande vénération, 
les mains lavées à l’eau de rose, avec le sceau du grand Dieu<note n="72" place="bottom">Il est probable que l’auteur voulait plutôt dire le « grand sceau de Dieu 
(sigillo magno Dei) », et non sigillo magni Dei, comme dans Figura septima : Hoc est sigillum magnum Dei</note>, les sceaux et les chandelles du saint Hahelaon, 
un jour au nombre pair, sinon il ne viendra pas<note n="73" place="bottom">Le texte marque si non uenerit, mais la phrase manque alors de logique, 
l’auteur ne propose pas de remédiation à l’absence de présence du prince. On peut concevoir qu’il manquerait un verbe à la suite de la phrase, 
mais la leçon la plus simple serait que l’auteur a négligé de répéter deux fois la négation, si non non uenerit. C’est une forme de barbarisme, 
mais cela peut se comprendre si l’auteur est francophone</note>. Et ensuite, tu remettras le sceau dans son lieu,
 et tu réitéreras deux autres fois la prière, et, sans aucun doute, avant que la lumière ne vienne sur la forme du sceau, 
 le messager apparaîtra, et tu obtiendras tout ce que tu auras voulu.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Après que le prince aura donné au maître 
 de l’Art le nom inconnu et accordé satisfaction à la requête de son cœur, le maître de l’Art doit à genoux 
 lui faire une autre suffumigation avec les odeurs de cette altitude et, ceci terminé, dire avec vénération :</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> « Je vous remercie grandement, princes de l’altitude » et il faut nommer le nom de l’altitude, 
 « parce que tu as donné satisfaction à mon vœu, ô puissance incompréhensible, pour cette raison, vois mon cœur 
 et demande ce que tu veux, car je suis prêt à tout faire ».</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Alors, celui-ci parlera avec le maître de l’Art
  avec une très grande gravité, et après l’avoir évoqué, le maître de l’Art se relèvera alors et il éteindra les cierges. 
  Et avec la plus grande vénération, qu’il range le saint Hahelaon dans un lieu très propre, avec les odeurs de cette altitude.</p></div></div> 
<div n="18" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Sache, ô maître de l’Art, que quand tu fais ton opération, tu dois te vêtir d’un vêtement blanc comme la tunique d’un prêtre. 
Et sur ce vêtement, il faut écrire avec les couleurs de l’altitude ces noms et ces caractères, comme il apparaîtra sur le modèle.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> et après que tu auras commencé, le suffumiger avec les odeurs de l’altitude. Note que tu dois écrire les noms 
et les caractères sur le vêtement le jour ☿, c’est-à-dire de Mercure, et à l’heure du Soleil, la Lune croissante, un jour pair</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Et ensuite, il faut le conserver dans un lieu très propre et au moment de l’opération (et non de la préparation), 
le revêtir, et l’opération terminée, le laver avec de l’eau de rose, et le ranger,</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Et pour toutes les altitudes, 
il faut écrire les noms sans nulle autre différence que la couleur. Il peut être porté pour toutes les opérations. 
Je devais dire de nombreuses autres choses, mais puisque j’ai appris qu’elles ne sont pas importantes, 
je vais mettre fin pour cette raison à l’Hynothitheo.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p>Et sache, ô maître de l’Art, que ce livre est meilleur qu’un trésor puisque si tu fais les opérations de l’altitude,
 tu auras ce que tu auras souhaité. 6 Et sache que nous avons mis en œuvre toutes les altitudes, 
 et elles sont authentiques puisque nous avons eu ce que nous avons souhaité. 
 Ce livre peut véritablement être appelé le trésor des trésors. 
Fin</p></div></div>
<div><p>
Figure 6
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_6.jpg"/>
Dessin de la tenue du maître de l’Art
Sur la manche droite : ELIZBETH
Sur la manche gauche : ABESSALOM
En triangle : AVORRA ADONAY EMANVEL
Dans le bas : OZA caractères SAPHAD
« De l’autre côté » : ELCANA caractères ELIMELGH caractères</p></div>

<div n="19" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Nous avons indiqué précédemment qu’il fallait réaliser le grand sceau de Dieu et graver les noms sur celui-ci, 
comme ci-dessus, mais nous n’avons indiqué ni la manière ni le moment où il doit être fabriqué.</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> Pour cela, il faut réaliser le sceau le jour ♃, c’est-à-dire de Jupiter ou du Soleil, à l’heure ☿, 
c’est-à-dire de Mercure, et il faut graver les noms et les signes comme sur le modèle, le jour du Soleil ou ♀, 
alors que la lune est croissante, un jour pair, et à son heure, ou à l’heure de Jupiter.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p> Et après que le sceau aura été achevé, le maître de l’Art doit suffumiger celui-ci avec des odeurs de 
bois d’aloès, de costus, de storax calamitus, de benjoin et d’oliban. La suffumigation achevée, 
il doit le reposer dans le saint Hahelaon.</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Et sache que ce sceau est utilisable pour toutes les altitudes, 
et aussi que l’opération achevée, il faut le conserver dans une pièce de soie rouge avec ces odeurs. 
Et il faut le mettre dans un coffret de bois, avec une très grande vénération.</p></div> 
<div n="5" type="section"><p>Sache que la suffumigation achevée, tu dois, à genoux, et avec vénération, adresser cette prière à Dieu.</p></div></div>
<div n="20" type="chapitre"><div n="1" type="section"><p> Prière :
« Adonay, Saday, Heloyn, qui es l’Alpha et l’Oméga, c’est-à-dire le commencement et la fin<note n="74" place="bottom">L’auteur s’inspire une nouvelle 
fois de Ap. 21, 6 : Ego sum alpha et omega, initium et finis ; Ap. 22, 13 : Ego sum alpha et omega, primus et nouissimus, principium et finis.</note>, 
sans commencement et sans fin, en qui l’homme vivant apprend, Roi suprême<note n="75" place="bottom">Le texte latin comporte les mots « Rex sum (je suis le roi) »
 qui peuvent être une allusion à l’accusation portée contre Jésus par les prêtres de Jérusalem selon Jn. 19, 21 : «  Noli scribere : Rex Iudaeorum ; sed quia ipse dixit :
  Rex sum Iudaerorum (Ne mettez pas dans l’inscription : roi des Juifs, mais qu’il s’est dit roi des Juifs)», mais ceci est peu cohérent avec le reste du texte qui est une adresse directe à Dieu. 
  La confusion entre la première et la deuxième personne peut se justifier dans la mesure où l’auteur réalise un assemblage hétéroclite de passages de la Bible, 
  mais il est plus probable que celui-ci voulait plutôt écrire Rex summe. De manière surprenante, cette appellation ne constitue pas une citation biblique, mais évoque davantage un hymne ; on peut citer notamment celui composé par Isaac Habert (1598-1668), évêque de Vabres : Rex summe Regum, qui potenti numine...</note>, 
Empereur au-dessus de tout, qui es Dieu, Roi des rois et Seigneur des seigneurs<note n="76" place="bottom">Il s'agit encore une fois d'une citation biblique (I Tm 6, 15 ; Ap. 19, 16 : Rex regum et Dominus dominantium)</note>, 
qui es aussi pieux, miséricordieux, clément, bon, glorieux<note n="77" place="bottom">Le passage s’apparente à un assemblage hétéroclite de citations de la Bible, mais il évoque plus directement quelques-unes des prières d’exorcisme composées par Girolamo MENGHI 1584, Exorcismus VIII : 
Quique facis ut uiuens homo cognoscat, quod Deus es, Rex regum, et Dominus dominantium, qui pius, et misericors, ac clemens es benignus, gloriosus, et mirabilis in Sanctis tuis, mundum tenes manu tua, et absque consilio, et alterius reis auxilio, omne quod creatum es, in potestas tua conseruas. 
Ou bien encore cet exorcisme de MENGHI 1588, Exorcismus XVII : Rex regum, et Dominus dominantium, pius, misericors, clemens, benignus, gloriosus, miserabilis in te, mirabilis in tuis Sanctis, mirabilis in tuis operibus, mundum tua manu tenens, molem terrae librans digitus tuis, et omne, quod creatum est, 
propria uirtute conseruans. Ces recueils d’exorcismes, très en usage pendant tout le XVIIème, furent tardivement mis à l’Index en 1707</note>,</p></div> 
<div n="2" type="section"><p> tenant le monde dans ta main<note n="78" place="bottom">L’auteur s’inspire partiellement d’Is. 40, 12 : Quis mensus est pugillo aquas et caelos palmo ponderauit quis adpendit tribus digitis molem terrae et librauit in pondere montes et colles in statera</note> ; 
tout ce qui est créé est en ton pouvoir, tu le conserves, toi qui tiens fermement l’étendue des cieux, 
toi qui sondes les trônes et les abîmes, toi qui pèses les montagnes, et qui tiens 
la grande Terre au creux de ta main, toi qui as fait les esprits angéliques, et une flamme ardente<note n="79" place="bottom">Ce passage est très largement inspiré de He 1, 7 : facit angelos suos spiritus et ministros suos flammam ignis (LE MAITRE DE SACY 1667 :
 « Dieu se sert des Esprits pour en faire … ses anges, et des flammes ardentes pour en faire ses ministres »). Par comparaison, on peut observer des modifications de la part de l’auteur du manuscrit (XXII, 2 : angelicos), ou des lacunes. 
 Bien que ces dernières peuvent s’expliquer par des erreurs de copiste, nous ne pouvons pas totalement exclure la possibilité que ces écarts soient volontaires, dans la mesure où le passage précise bien que Dieu est le créateur des « esprits angéliques (spiritus angelicos) », 
 ce que ne dit pas directement l’épître composée par Paul. L’évocation de la « flamme ardente (flammam ignis) » renvoie aussi au contexte du rituel. Nous laissons le lecteur se faire sa propre opinion</note>.</p></div> 
<div n="3" type="section"><p>toi qui fais sortir les vents de ses (sic) trésors<note n="80" place="bottom">L’auteur a écrit « qui producis uentos de thesauris suis (XX, 3) », ce qui constitue une citation directe du Ps. 134, 8 : 
Qui producit uentos de thesauris suis. Cependant, le texte marque une confusion certaine entre la deuxième et la troisième personne, entre l’adresse à Dieu et la description des attributs divins.</note>, et qui marches sur les ailes du vent<note n="81" place="bottom">L’auteur cite le Ps. 17, 11 : Olauit super pennas uentorum</note>, toi qui as frappé 
les premiers-nés de l’Égypte, depuis l’homme jusqu’à la bête<note n="82" place ="bottom">Il s’agit d’une citation du Ps. 134, 8 : Qui percussit primogenita Ægypti ab homine usque ad pecus</note>, qui séparas la lumière d’avec les ténèbres<note n="83" place="bottom">L’allusion au texte de la Gn. (1, 4 : diuisit lucem a tenebris), est évidente</note>",
 qui fit les grands corps lumineux, le Soleil et la Lune<note n="84" place="bottom">L’auteur reprend le texte de la Gn. 1, 16 : fecitque Deus duo luminaria magna: luminare maius, ut paeeset diei :et luminare minus, ut praeesset nocti : et stellas</note>,</p></div> 
<div n="4" type="section"><p> Dieu d’entière miséricorde<note n="85" place="bottom">Le passage est une reprise de Girolamo MENGHI, Flagellum daemonum, 1587, Exorcismus VI, p. 85 : Qui es Alpha et Omega, hoc est principium, et finis, absque principio, et fine, et quo uiuens homo cognoscit, Rex summe et Imperator excellens, qui Deus es, Rex regum, 
et Dominus dominantium, qui etiam es pius, misericors, clemens, benignus, gloriosus …mundum tenes manu tua ; et omne, quod creatum est potestate tua conseruas : qui montes ponderas ; terramque palmo concludis, qui fecisti spiritus Angelos tuos, et ministros tuos flammam ignis, qui producis uentos de Thesauris tuis, qui percussisti primogenita Aegypti 
ab homine usque ad pecus, qui diuisisti lucem a tenebris, qui fecisti luminaria magna, Solem et Lunam, deus totius misericordiae. Ego quidem N. creatura tua</note>, moi, ton serviteur (nom : ),
  j’exhorte ta très précieuse Majesté à m’accorder la requête de mon cœur, grâce à ton très grand pouvoir.
   Amen. Ainsi soit-il, ainsi soit-il, ainsi soit-il ! »</p></div></div>
<div><p>
Figure 7.
<pb n="im_1" facs="data/images/single/liber_hynotheon_ms_rennes_adiv_5fb_1_im_7.jpg"/>
Ceci est le grand sceau de Dieu
HELOEN ADONAY PIUS ANABONA ARANITAN
Ceci est la seconde partie du sceau
THETHAGRAMMATON ANABONA IHEHOVA HELOEN A W ADONAY
</p></div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
